<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hakurei Shrine</title>
  <subtitle>What a Shame.</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lingsamuel.github.io/"/>
  <updated>2018-08-07T23:21:32.346Z</updated>
  <id>https://lingsamuel.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Kisaragi Sarasa</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Environment Maintenance Guide</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/08/06/Environment-Maintenance-Guide/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/08/06/Environment-Maintenance-Guide/</id>
    <published>2018-08-06T11:48:51.000Z</published>
    <updated>2018-08-07T23:21:32.346Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前略，天国的 SSD。</p>
<p>又要重装系统了，数据又丢了，设置又没了，痛苦。我决心要弄个什么东西来做同步。</p>
<p>头疼的是配置都是小问题，但是丢数据是真的难过。</p>
<a id="more"></a>
<h1 id="Environment-Setup-Sync-Guide"><a href="#Environment-Setup-Sync-Guide" class="headerlink" title="Environment Setup/Sync Guide"></a>Environment Setup/Sync Guide</h1><h2 id="Windows"><a href="#Windows" class="headerlink" title="Windows"></a>Windows</h2><h3 id="1-Change-Location-of-Windows"><a href="#1-Change-Location-of-Windows" class="headerlink" title="1. Change Location of Windows"></a>1. Change <code>Location</code> of Windows</h3><p>这次重大损失就损失在我的桌面文件夹……Win10 是自己提供了功能来修改位置的（资源管理器右键属性），但是可能我忘记改了，Documents Downloads 之类的目录我倒是改了，唯独 Desktop 没有，SSD 一挂损失惨重。</p>
<h3 id="2-General-Softwares"><a href="#2-General-Softwares" class="headerlink" title="2. General Softwares"></a>2. General Softwares</h3><p><a href="">SSR</a>，一切的基础。</p>
<p><a href="https://www.google.com/chrome/?brand=CHBD" target="_blank" rel="external">Chrome</a>，感谢谷歌爸爸的同步。</p>
<p><a href="https://www.7-zip.org/download.html" target="_blank" rel="external">7-zip</a></p>
<p><a href="https://code.visualstudio.com/" target="_blank" rel="external">VS Code</a></p>
<p><a href="https://desktop.telegram.org/" target="_blank" rel="external">Telegram Desktop</a></p>
<p><a href="https://typora.io/#windows" target="_blank" rel="external">Typora</a>，不应该修改安装路径，因为它的更新会装在默认路径里。</p>
<p><a href="https://www.voidtools.com/" target="_blank" rel="external">Everything</a></p>
<p><a href="https://www.google.com/drive/download/backup-and-sync/" target="_blank" rel="external">Google Backup and Sync</a></p>
<p><a href="">KeePass</a></p>
<p><a href="https://www.tracker-software.com/product/pdf-xchange-viewer" target="_blank" rel="external">PDF-XChange-Viewer</a>，唯一指定阅读器。</p>
<p><a href="">IDM</a> or <a href="http://www.freedownloadmanager.org/download.htm" target="_blank" rel="external">Free Download Manager</a></p>
<p><a href="https://www.manictime.com/download" target="_blank" rel="external">Manic Time</a></p>
<h3 id="3-Special-Softwars"><a href="#3-Special-Softwars" class="headerlink" title="3. Special Softwars"></a>3. Special Softwars</h3><h4 id="代码有关"><a href="#代码有关" class="headerlink" title="代码有关"></a>代码有关</h4><p><a href="https://git-scm.com/download/win" target="_blank" rel="external">Git for Windows</a></p>
<p><a href="https://nodejs.org/en/download/" target="_blank" rel="external">Node JS</a></p>
<p><a href="https://visualstudio.microsoft.com/downloads/" target="_blank" rel="external">Visual Studio</a></p>
<p><a href="http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html" target="_blank" rel="external">JDK</a></p>
<p><a href="https://golang.org/dl/" target="_blank" rel="external">Golang</a></p>
<p><a href="https://www.python.org/downloads/windows/" target="_blank" rel="external">Python</a></p>
<p><a href="https://www.jetbrains.com/toolbox/download/#section=windows" target="_blank" rel="external">Jetbrains Toolbox</a></p>
<p><a href="">Tiled</a></p>
<p><a href="https://unity3d.com/cn/get-unity/download" target="_blank" rel="external">Unity</a>，也许 Unity Hub 是个更好的选择。</p>
<h4 id="绘画有关"><a href="#绘画有关" class="headerlink" title="绘画有关"></a>绘画有关</h4><p><a href="">CLIP STUDIO</a> 或 <a href="">SAI</a> 或 <a href="">Krita</a></p>
<p><a href="">Photoshop</a></p>
<p><a href="">Pose Studio</a></p>
<h4 id="写作有关"><a href="#写作有关" class="headerlink" title="写作有关"></a>写作有关</h4><p><a href="">Scrivener</a></p>
<p><a href="">manuskript</a></p>
<h4 id="编曲有关"><a href="#编曲有关" class="headerlink" title="编曲有关"></a>编曲有关</h4><p><a href="">Muse Score 2</a> 和 <a href="">FL Studio</a></p>
<h4 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h4><p><a href="">OBS Studio</a></p>
<h3 id="4-Path-设置"><a href="#4-Path-设置" class="headerlink" title="4. Path 设置"></a>4. Path 设置</h3><ul>
<li><p>Python path.</p>
</li>
<li><p>Java path.</p>
</li>
</ul>
<h3 id="5-环境配置"><a href="#5-环境配置" class="headerlink" title="5. 环境配置"></a>5. 环境配置</h3><ul>
<li>Node 的包，用来支持 GitHub Pages</li>
</ul>
<p><code>npm i -g hexo-cli</code></p>
<h3 id="6-字体"><a href="#6-字体" class="headerlink" title="6. 字体"></a>6. 字体</h3><h3 id="同步配置"><a href="#同步配置" class="headerlink" title="同步配置"></a>同步配置</h3><ul>
<li>VS Code configuration</li>
</ul>
<p>{UserDir}\AppData\Roaming\Code\User</p>
<ul>
<li>Jetbrains IDEs configuration</li>
</ul>
<p>可能需要手动导出成 .jar</p>
<ul>
<li>.ssh, maybe.</li>
</ul>
<p>一般来讲我不会备份秘钥，因为我没有限制访问级别的服务器……最坏情况也可以通过服务商提供的终端访问。</p>
<p>但是 config 还是可以备份一下的，主要是配置了代理设置。</p>
<ul>
<li>git.config</li>
</ul>
<p>全局的 {UserDir}.gitconfig 和 {UserDir}.gitignore 配置。</p>
<p>####</p>
<p>配置一般不是很大，弄了个 GitHub Private Repo 来存。</p>
<figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">for</span> i <span class="keyword">in</span> $(cat sync-files.txt); <span class="keyword">do</span></div><div class="line">    cp <span class="variable">$i</span> .</div><div class="line"><span class="keyword">done</span></div><div class="line"></div><div class="line">now=$(date)</div><div class="line"></div><div class="line">git add .</div><div class="line">git commit -m <span class="string">"Sync at <span class="variable">$now</span>"</span></div><div class="line">git push origin master</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>然后在 repo 目录下建一个 sync-files.txt，里面存路径就成了。需要注意这个 txt 得是 LF 的。</p>
<h3 id="同步数据"><a href="#同步数据" class="headerlink" title="同步数据"></a>同步数据</h3><p>数据同步比较头疼，因为太大了，放 Git 显然不合适。OneDrive 和 GoogleDrive 也许是个更好的选择，一些不怎么变的数据甚至可以放网盘。</p>
<ul>
<li>Manic Time database</li>
</ul>
<p>需要手动导出，可以自己建服务器，但是太麻烦了。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前略，天国的 SSD。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又要重装系统了，数据又丢了，设置又没了，痛苦。我决心要弄个什么东西来做同步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;头疼的是配置都是小问题，但是丢数据是真的难过。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="日常" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
      <category term="系统维护" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%BB%B4%E6%8A%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>神界：原罪的故事核心</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/07/30/The-Story-Core-of-Divinity-Original-Sin/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/07/30/The-Story-Core-of-Divinity-Original-Sin/</id>
    <published>2018-07-30T07:55:14.000Z</published>
    <updated>2018-08-07T23:22:25.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>标题可能有点误导性，我想说的不是故事的核心，而是原罪的核心是故事（广义的）。</p>
<a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;标题可能有点误导性，我想说的不是故事的核心，而是原罪的核心是故事（广义的）。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Eternal Card Game——桌游电子化的成功尝试</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/07/30/Eternal-Card-Game-A-Successful-Example-of-the-Digitization-of-Tabletop-Game/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/07/30/Eternal-Card-Game-A-Successful-Example-of-the-Digitization-of-Tabletop-Game/</id>
    <published>2018-07-30T07:47:52.000Z</published>
    <updated>2018-07-30T07:52:46.045Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>桌游电子化，绝非把它照搬上电脑而已。</p>
<a id="more"></a>
<p>标题其实是错的。Eternal Card Game 从来就不是一个桌游，但这并不妨碍我讲讲对于这个话题的看法，毕竟我们都知道 ECG 脱胎于万智牌，而万智牌的电子化，都不那么成功。</p>
<h1 id="复制，还是改良？"><a href="#复制，还是改良？" class="headerlink" title="复制，还是改良？"></a>复制，还是改良？</h1><h1 id="只是画面而已？"><a href="#只是画面而已？" class="headerlink" title="只是画面而已？"></a>只是画面而已？</h1><h1 id="电子游戏的优势"><a href="#电子游戏的优势" class="headerlink" title="电子游戏的优势"></a>电子游戏的优势</h1><h1 id="电子游戏所特有的那些"><a href="#电子游戏所特有的那些" class="headerlink" title="电子游戏所特有的那些"></a>电子游戏所特有的那些</h1><h1 id="如何才是成功？"><a href="#如何才是成功？" class="headerlink" title="如何才是成功？"></a>如何才是成功？</h1><h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;桌游电子化，绝非把它照搬上电脑而已。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游戏设计与评测" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
    
      <category term="游戏设计" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>边境，塔楼和别墅——围攻的地图设计</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/07/28/Border-Tower-and-Villa-Map-Design-for-Siege/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/07/28/Border-Tower-and-Villa-Map-Design-for-Siege/</id>
    <published>2018-07-28T02:37:49.000Z</published>
    <updated>2018-07-30T07:50:28.907Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>边境，塔楼和别墅，分别代表了围攻地图设计的成功，失败与未来。</p>
<a id="more"></a>
<h1 id="垂直进攻和战术选择"><a href="#垂直进攻和战术选择" class="headerlink" title="垂直进攻和战术选择"></a>垂直进攻和战术选择</h1><h1 id="Buffer-Room"><a href="#Buffer-Room" class="headerlink" title="Buffer Room"></a>Buffer Room</h1><h1 id="游戏节奏"><a href="#游戏节奏" class="headerlink" title="游戏节奏"></a>游戏节奏</h1><h1 id="赫里福的问题"><a href="#赫里福的问题" class="headerlink" title="赫里福的问题"></a>赫里福的问题</h1><h1 id="俱乐部的修改"><a href="#俱乐部的修改" class="headerlink" title="俱乐部的修改"></a>俱乐部的修改</h1><h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1><p>未来部分纯属推测，需要观察未来的育碧更新进行修正。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;边境，塔楼和别墅，分别代表了围攻地图设计的成功，失败与未来。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游戏设计与评测" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
    
      <category term="关卡设计" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E5%85%B3%E5%8D%A1%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>围攻，战地与守望先锋——团队合作的不同实践</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/03/18/Siege-Battlefield-and-Overwatch-Different-Practices-of-Teamwork/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/03/18/Siege-Battlefield-and-Overwatch-Different-Practices-of-Teamwork/</id>
    <published>2018-03-18T00:46:15.000Z</published>
    <updated>2018-08-07T23:35:17.060Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说实话，我的网游（或者说，叫多人团队合作游戏）经历实在不多。小学时候的 CS 1.6，高中年代的英雄联盟、风暴英雄，到大学期间的军团要塞、求生之路、守望先锋、战地一和彩虹六号：围攻，基本上就是全部。这些游戏带给我的多人体验本身就有很大差异。鉴于近期还玩的只有围攻、战地和守望先锋，所以本文就只讨论这三者，并且不考虑网络因素造成的体验影响。战地一只讨论征服模式。</p>
<a id="more"></a>
<h1 id="团队的重要性"><a href="#团队的重要性" class="headerlink" title="团队的重要性"></a>团队的重要性</h1><p>如果要给这三个游戏的团队合作重要性排一个序，那么我认为是守望先锋最重要，围攻次之，战地第三，我想这可能是一个争议不那么大的顺序。</p>
<p>守望先锋是一个六对六的对抗游戏，并且被明确的分为了魔兽式的输出、坦克和奶妈三个类别。这种明确的分工导致了一种类似于 MOBA 游戏般的体验，放大了团队的重要性。一个功能性位置的缺失，很容易导致其他链条的崩解。</p>
<p>围攻则不同。职业比赛中，给围攻内的干员分类是不被推荐的，尽管在常规分析中，干员往往被分为几个类别，但实际上一个干员能起到的作用是多变的。不像守望先锋，围攻中不同干员的击杀能力并不存在特别巨大的差别，高威力的枪械和爆头必死的设定决定了每个干员都具备一定程度的击杀能力。在围攻中常说的团队配合，指的除了技能配置以外，往往是站位与火力覆盖、侦查交流的配合。其中的缺失和不到位，并不是必然会导致致命的后果，但也足够在一定程度上影响战局。</p>
<p>战地一比较特殊。战地一一局游戏的人数极多，单个玩家基本不可能影响战局。即使是小队制的行动，也不是很容易左右宏观的比分差距。尤其是战地一的计分方式决定了分差达到一定程度后，基本胜负已定。</p>
<h1 id="围绕游戏机制展开的团队合作"><a href="#围绕游戏机制展开的团队合作" class="headerlink" title="围绕游戏机制展开的团队合作"></a>围绕游戏机制展开的团队合作</h1><p>有关团队合作方面，三者的主要机制差异有三，是否能够重生，是否有独特的技能，枪械的威力。鉴于守望先锋能够重复选择同一个英雄的版本太过上古，不做考虑。</p>
<ul>
<li><p>守望先锋：能够重生，有独特的技能，枪械威力小。</p>
</li>
<li><p>彩虹六号：不能重生，有独特的技能，枪械威力大</p>
</li>
<li><p>战地一：能够重生，无独特的技能， 枪械威力大</p>
</li>
</ul>
<p>我把这三点单独拉出来谈，而不涉及地图、模式之类的因素，是因为他们对玩家的 <strong>行动基调</strong> 有着较大的影响。</p>
<p>在可以重生且具有独特技能的守望先锋中，只需要等待十秒钟，玩家就又有了一次机会来完成自己的独特使命——除非已经没有时间了，似乎如此，本应如此，但并不是，接下来我会讨论到这一点。守望先锋中有一个特殊的设计，那就是一些关键的技能（例如重力喷涌和裂地猛击）是需要时间来充能但威力是超过标准水平的。这就使得玩家的战术偏向于围绕大招来进行设计，还有对特定角色的定向克制（比如具有治疗或护盾能力的单位）。除此之外，守望先锋还有一个与传统 FPS 有明显差异的地方，那就是枪械的威力并不大，甚至可以说是非常小，相对于大威力高爆发的有冷却时间的技能，大部分输出型英雄并不具备传统 FPS 一样的大威力枪械；而游戏中甚至还存在一种几乎没有战斗力的类型——治疗（在守望先锋中，治疗拥有正面对抗输出英雄的能力是被排斥的）。我说输出型英雄的输出能力不高，是相比于传统的 FPS 而言，在游戏中，输出型英雄的稳定输出能力相比有冷却的技能还是首屈一指的。另外，在守望先锋中，还有一个非常有意思的潜在设定，就是输出英雄的有效输出往往是有时间间隔的。这不是一个普遍的纸面设定，而是一个潜在的设定。这个游戏里有大量的位移技能、护盾加大了输出难度，加上有的输出英雄本身的特性限制的输出间隔，为治疗创造了时机。治疗型英雄的治疗量是如此之大，以至于这一点点的间隔很容易让输出英雄的努力化为乌有。而坦克英雄更加难缠，几乎可以长时间拖住一个甚至多个输出型英雄。这一切都导向了一个结果，队伍配置的要求被放大了，以至于一个英雄的死亡很容易导致被一波平推。</p>
<p>不能重生却具有独特技能的围攻中，每一个干员发挥的效果都是独一无二的，一旦关键干员阵亡（例如唯二可以破坏加固墙的 Thermite 和 Hibana，对于开辟新的进攻路线非常重要），那么整场比赛的走向都可能被改变。同样的，往往战术也会围绕着关键干员布置。这要求了关键玩家必须惜命，在自己的独特作用发挥出来之前，必须存活。而相对的，技能不那么重要的干员（例如常作为突破手的 Ash）则应该主动进行危险的行动。而大威力的枪械对玩家自身的素质要求更高，也增大了一对一战斗的风险。鉴于此，彩虹六号中最常见的战术就是“交叉火力”，多方推进，来保证击杀有效且安全，否则很容易被高水平的玩家逐个击破。</p>
<p>战地一显得更不一样一点。在战地一中，小队成员可以在己方目标点和小队队友旁边复活，这决定了战地一中的行动是小队制的。而不同兵种是可以被不同玩家重复选择的，这决定了每个玩家都并非不可替代。因此，在战地一中，往往是小队式的行动，而小队的战术抉择要比个人发挥更加重要（暂且忽视那些超强的玩家吧）。大威力的枪械更加弱化了个人实力在整场战斗中的影响，小队制的行动加上大威力的枪械确保了对高水平玩家的限制。</p>
<p>显然，抛开游戏模式和地图设计来谈团队合作是不现实的。结合上面所谈到的，我们可以切实地来讲讲这些游戏在团队合作上的差异了。</p>
<p>我无从得知设计师在设计游戏时对团队合作的定位到底如何，我只能通过自己的理解来讨论这些。就我自己的观点来看，至少守望先锋的团队合作定位是在游戏发售中途有变更的，并且平衡性在中途也有重大的滑坡，当然这并不是说设计师水平不足，在之前的文章[1]，我提到过这一点。</p>
<h1 id="节奏，队友与阵容"><a href="#节奏，队友与阵容" class="headerlink" title="节奏，队友与阵容"></a>节奏，队友与阵容</h1><p>之前，我提到守望先锋队伍配置的要求被放大了。我在前面分析了很多导致这一点的原因，总的来说无非就是畸形的队伍配置对队伍的强度有很大的影响。守望先锋的模式设计决定了胜负的推进在于团战的胜负，而团战的位置也被限制在少数的位置，单打独斗取得不了胜利，反而会因为个人的失误导致队伍配置的失衡，进而导致被一波平推，在这里，每个人都几乎是同等重要的。除此之外，游戏节奏也是影响因素。相比其他游戏，因为守望先锋的战斗区域往往被限定在一个小范围内，游戏的节奏是非常快的；而前面提到的大量位移技能则使得节奏更加快，一旦一个关键英雄阵亡或是落单，那么优势方可以非常快速地追击并主宰团战，劣势方要挽回劣势往往需要付出很大的代价，甚至无法挽回（当然也有反手战胜的现象，并不多见就是了）。这导致了玩家的个人实力必须放在队伍中才起效，哪怕是五百强的麦克雷在白金局也需要队友的保护才能在面对一支整齐的敌方队伍时确保优势。现在我们可以回答前面的问题了，为什么我说<em>只需要等待十秒钟，玩家就又有了一次机会来完成自己的独特使命</em>是“看似如此”？因为关键角色的阵亡很容易导致团战发生并且战败，而一些关键团战的战败很容易导致胜利天平的倾斜。不幸的是，由于击杀能力的整体低下，守望先锋的大部分地图都存在一些“关键点”，在关键点之外很难发生团战，往往是因为防守方会在关键点之外有显著劣势而拒绝交火。主要的拉扯都会在关键点附近产生，主要的团战也大部分发生在关键点，非关键点的时间段是很短的，这导致了几乎每场团战都是关键团战，每场团战的失败都是难以承受的。</p>
<p>放在队伍中，这听起来有点熟悉——战地一也是以小队为单位的。为了叙述的连贯，我暂且把彩虹六号放到最后。战地一的小队行动和守望先锋有什么区别？为什么一个被我认为非常需要配合，而另一个则不？真实的原因我前面也提到了，枪械的威力，或者说击杀能力。在战地一中，少一两个人甚至一两个兵种并不是那么关键。即使是可以治疗、复活队友的“奶妈角色”医疗兵在战斗中也毫不逊色，甚至在一定距离上具有压倒性的优势。而一个队伍缺少医疗兵也竟然并不会大幅削弱队伍的战斗力——尽管少了治疗和复活的能力，看起来影响非常明显，但只要稍加思考就知道，激烈的交火中医疗兵也是无暇复活队友的，而丧失的治疗可以通过拉扯战线来“呼吸回血”，加上高额的伤害，残血而逃出生天的队友数量并没有那么多。反观守望先锋则几乎完全处于战地一的对立面了。治疗和坦克过多，则缺乏输出手段，在长时间的拉扯中完全造成不了击杀而陷入劣势、甚至在目标点中多打少却陷入僵持而被成功返场；缺乏坦克则会导致抵挡伤害能力的下降（对比之下，战地一中所有单位的抵挡伤害能力都很差），进而可能导致被大额伤害技能瞬间击杀而治疗毫无办法；缺乏治疗则会导致受到的伤害逐渐累积，敌方的集火会更加有效，陷入主动权完全丧失的地步，我方的治疗独木难支，照顾不到全局，而被蚕食，或是敌方专注击杀治疗而完全切断补给。</p>
<h1 id="主观与客观"><a href="#主观与客观" class="headerlink" title="主观与客观"></a>主观与客观</h1><p>在战地一中，你选择什么兵种其实是很随意的，甚至于你去哪里都是很随意的——只要你前往战场。无论是队友复活到你身边，还是你复活到争夺中的目标点附近，你发挥的能力都是差不多的（只要你不做出4倍镜冲锋这样的蠢事来，不过哪怕你4倍镜冲锋了，你也有手枪可以用），只要不是数量悬殊的战斗，你的战斗力并不因为附近队友的配置发生变化。而守望先锋则完全不一样，你的战斗力在不同的敌我阵型之下是有非常大的差距的。这会导致一个显著的差别，也许你们都发现了。</p>
<p><strong>战地一中，你的选择是主观的；守望先锋中，你的选择很多情况下是被迫的</strong>。主动与被动的差别，无需我多说，绝对对游戏的体验有不小的影响。</p>
<p>我很难说这样的设计是刻意的。我不相信暴雪会设计一个玩家不得不做被动选择的游戏，可以主动更换英雄这一点原本应该是为了提高主动性来服务的，但是却在后续的发展中演变成了被迫的选择——谁愿意浪费自己积攒的能量呢？大多数人都是选了一个英雄然后发现刚好被克制得很惨才换的吧。当然，我们会知道换英雄这个功能在游戏初期也是起了非常大的作用的，这在我之前的文章[1]也有提到。然而这毕竟是个胜负的游戏，没有人会因为输了而感到开心，被迫更换英雄是难以改变的。</p>
<h1 id="成就感与挫败感"><a href="#成就感与挫败感" class="headerlink" title="成就感与挫败感"></a>成就感与挫败感</h1><p>且慢，没有人会因为输了而感到开心？战地一似乎又是一个反例了。接下来我们来讨论一下团队合作的设计对游戏体验带来的差异。</p>
<p>在战地一中，由于个人玩家对战局的影响力被放到一个很小的程度上，对大部分玩家而言，战局的胜负似乎与自己无关。是这样的吗？也许实际上并不是，但是战地一高明的地方在于它弱化了挫败感。战地一的比分计算是根据目标点的数量来的。玩家会对跟着大部队攻下目标点感到兴奋、会对成功偷下后方的目标点感到兴奋，却很难对远方的一场战败导致的丢点或者无人看守导致的点被偷而感到愤怒，因为玩家实际上并没有参与其中，对于一个“与自己无关”的胜负，没有人会在意。除此之外，战地一的计分还有一个特点，就是当分差达到一定程度时，败局已经很难甚至无法挽回了，剩下的时间你都只能眼睁睁的看着战败——除非你的队伍能突然占领所有目标点。这会让玩家更少地关注一场比赛的胜负结果，而大幅减少战败的挫败感——过程中我玩的爽就行了，谁管你输不输。</p>
<p>反观守望先锋，是的，又是守望先锋，这个被我黑了无数次的游戏。守望先锋的胜负与玩家的表现是紧密相关的，整场比赛的胜负都有玩家的参与在里面，当战败时，玩家的心理会强烈地感受到战败与自己的息息相关。而在战败之前，玩家也许已经为了获胜而不得不换出自己不想玩的英雄了。而人们的天性就是对消极的感觉记忆明确，哪怕好多局里面只有一局是又被迫换了英雄又输了，也会印象深刻，这带来的挫败感尤其强烈。我之前还提到守望先锋对队伍配置的要求很高，而网络游戏是没法指望队友的水平的，因此当（玩家认为）队友阻碍了胜利时，我们所接受到的挫败感更无以复加，因为我们用尽全力也没法改变系统分配了一个菜鸟队友导致我战败的事实，人们是不喜欢竞技游戏里的随机的。当这样的情感累积下来之后，人们很容易感到疲劳，而失去对这个游戏的乐趣。看到这里，也许你会想问难道玩家在守望先锋中取得不了一丝成就感吗？不，并不是。</p>
<p>玩家在守望先锋游戏中取得的成就感是很多的，但一切都会被战败带来的挫败感给掩盖。试想一下这个场景，你用着最擅长的英雄，打出了无数的精彩操作，最后还是战败了，或许是因为你的一次小失误，或许是因为队友实在水平太差，或许是因为对手太强。好吧，我们得承认对手太强而输是没有办法的，让我们着眼于前两种情况。因为自己的失误或者队友水平不足而输掉比赛，在 MOBA 游戏中非常常见，放到守望先锋这里也是一样。战败之后玩家精彩的发挥和悲惨的失败对比非常强烈，玩家会感到自己的一切努力都是徒劳的，这怎能不使人感到难过。但倘若结果交换一下，我们会发现玩家的情绪变化则完全相反了——胜利一定归功于我的精彩表现。是的，没错，玩家在这时候感到十分具有成就感了。玩家的情绪会在长时间的游戏过程中感到强烈的起伏，本应是一个没什么问题的现象，但是守望先锋中不可控的因素实在太多了——甚至连我选什么英雄都不一定可控，那玩家到底会怎么理解胜败与自己的关系呢？玩家的参与感很足，却缺乏了主观性，实在难以获得足量的游戏动力。</p>
<p>看到这里，你一定会觉得非常不公平，拿64人一局的战地和12人一局的守望先锋比，实在太不公平了。接下来我就要讲讲围攻和守望先锋的问题。</p>
<p>回顾总结一下守望先锋的多人游戏体验问题出在哪里了（严格来说，不能说这些是游戏设计上的问题，但它们确实对游戏体验造成了影响）：</p>
<ul>
<li><p>玩家会被双方阵容配置逼迫着更换角色，因为队伍配置对玩家发挥的实力影响过大</p>
</li>
<li><p>节奏过快导致失误很容易被扩大</p>
</li>
<li><p>队友水平不一会导致队伍配置上实力的不均匀，进而对玩家产生影响</p>
</li>
<li><p>玩家的参与感太强，以至于战败的挫败感比战地一大得多</p>
</li>
<li><p>因为队伍对实力的影响如此之大，以至于不抱团的个人几乎没有什么作用，使得游戏的策略变少了</p>
</li>
</ul>
<p>从第一点来看，围攻是不存在这一个问题的。尽管进攻方目前依旧存在难以逾越的一个问题——只有 Thermite 和 Hibana 能够破坏加固墙——但总的来说，即使阵容随便选，游戏也是可以进行下去的。甚至破坏加固墙也只是一个战术罢了，不见得比其他的打法高明。这得益于不同干员近似的击杀能力，以及围攻本身对阵容的要求就不高有关（当然，我说的不是职业比赛）——干员间的辅助大多是可替代的装备（破片、闪光弹和烟）或者手上那杆枪。</p>
<p>至于第二点，游戏节奏，在围攻中是一个非常有意思的话题。围攻的入门门槛很高，有一个因素就在于游戏节奏。在高端对局中，游戏节奏的突变是很常见的现象，最显然的例子就是职业比赛里80%的击杀都发生在倒数10秒。有经验的玩家会推测出敌方的布防状态，并根据游戏阶段来预测他们的行为和走位。这很显然会导致失误扩大或者对局阶段的推进——攻占一个重要房间，或者击杀关键干员，肃清或固守了某一区域等。但阵亡一人或者某个区域失守这并不代表着失误会被很容易地扩大。空间交换是围攻中常有的现象，即使一方有着暂时的优势，高伤害的设定也让双方不敢贸然突进。除此之外，围攻的交战范围是可以扩张到整个地图上的，转点等行为很容易让攻守互换，一转优劣。玩家们更倾向于慢慢推进，在围攻信息战的主旋律下，提早推进没有什么好处。尽管关键位置的同伴阵亡可能会导致灾难性的后果，但剩余玩家往往有许多方式来挽回劣势，包括外派点内人员，收缩防守区域，更改人员配置等。</p>
<p>第三点其实单独来看是没什么问题的，任何团队竞技游戏都会产生这个问题。而守望先锋吃亏在于其与第一点产生了奇妙的反应，扩大了影响。我们看看不被第一点所影响的围攻是如何的。围攻与守望先锋都具备“独特技能”这一特点。但是围攻的干员们的独特技能有许多是“一次性”和“有限”的，要么是有使用次数限制，要么是准备时间结束对局开始后就没有机会使用（要冒着很大危险去部署）。再除去一些完全只对自己有用的技能，其实没有多少技能是队友非常需要的，最显著的还是破坏加固墙这个技能。但是我之前也提到了破坏加固墙也只是战术之一，即使没有也不会导致游戏难以进行，也就是常说的功能性干员了，只是提供一种功能，是否取用，看队伍的需求。这样一来，大部分的技能其实都是独立的，一个角色最大的作用，其实还是手上的枪。这决定了围攻对队友的依赖并没有那么绝对，尽管你还是会因为队友没有看好背后而被偷死。而围攻多线推进、互相掩护的战术也决定了高水平的玩家开辟的进攻路线会极大地减轻其他队友的压力，从侧面上减弱了这种影响。而即使一个没有造成击杀的队友，也可能拖延住了一个敌方玩家，起到了自己的作用。这只是减弱了队友的影响，没法消除，这是很显然的，不过相比守望先锋，还是足够好了。</p>
<p>围攻的参与感比守望先锋也只多不少。但与守望先锋不同的一点是，在围攻里，除非你被包围了，否则个人英雄主义还是有点用处的。围攻的游戏进程不像守望先锋那般线性，信息也不像守望先锋那样透明，这直接促使了下面这种结果：一个常规的进攻方玩家即使整场比赛一个人也没有杀掉，全程使用小车探索信息，以至于与空气勾心斗角了一整局，他也是有足够的参与感的。而相对的，一个防守方玩家哪怕防守着点后方一整局却只能听着队友交火激烈而自己没见到任何一个人，也是有参与感的——因为你实在没法保证这地方不会来人。围攻的失败体验也确实是糟糕的，令人意外的是，围攻玩家群体中，0-3、0-4输掉比赛和2-3、4-5输掉比赛的体验竟然往往没有那么糟糕，这又是为什么？</p>
<h1 id="入门门槛与通俗化对多人游戏体验的影响"><a href="#入门门槛与通俗化对多人游戏体验的影响" class="headerlink" title="入门门槛与通俗化对多人游戏体验的影响"></a>入门门槛与通俗化对多人游戏体验的影响</h1><p>竞技性在守望先锋和围攻中分化得非常明显。守望先锋中有着非常显然的两种玩家群体，娱乐玩家和精英玩家；但出人意料的是，围攻的两种玩家群体分类竟然是新手玩家和老手玩家。</p>
<p>普遍来说，围攻的老手对新手是宽容的，一款小众游戏大抵都是如此；但相对而言，围攻的老手对新手也是极其严苛的，甚至有100级前不要碰排位的说法（100级大约需要数百小时游戏时间），在别的游戏里这是难以想象的。围攻的硬核程度如此之高，以至于还留存下来的玩家基本上都是冲着竞技性而来的，同水平的玩家往往犯不了其他玩家难以忍受的错误。而且游戏过程中玩家很难体会到其他玩家的失误，除了一些过于显著的（Hibana 不切 hatch，Thermite 不切墙，EMP 不清理电子设备，多人推进时不辅助看守背后之类的），玩家基本缺乏余裕去观察队友的表现。话虽如此，阵亡后看的队友第一视角其实已经非常直观了。而守望先锋的设计则导致了玩家很容易地发现（或者认为）队友发挥差劲，一个原因就是发挥差劲的队友真的表现明显，输出打不出有效伤害、坦克和治疗一直死之类的，这在我之前的文章也提到过了[1]。</p>
<p>围攻高昂的入门门槛确实导致了玩家平均水平的提升，而经验丰富的老手也会被一个经验稍差的玩家以信息的优势击杀则强调了信息的力量。策略的应用往往比头铁的正面冲突有效，围攻是一个大量强调策略的游戏，不需要有非常厉害的枪法就可以达成胜利（尽管在钻石水平的对局中我依旧时常感到枪法差对枪必死的痛苦）。策略为围攻带来了一个全新的影响胜负的维度。在围攻里，策略是容易被发现的，但一直有效的策略并不多，往往需要结合实际情况应用不同的策略。策略的失败会让玩家想到更新策略、提高积累；被敌方用策略击败不会像其他游戏一般感到挫败，反而会融入有学习策略的快乐在其中——甚至在职业比赛中都有过类似的情况，上一局中对手的进攻策略在下一局被偷师使用。头脑的交锋永远是有趣的。</p>
<p>守望先锋的通俗化，似乎就太过于通俗了，吸引了过多的非竞技性玩家。在守望先锋里，能发挥的策略并不多，能个人发挥的策略就更少了。水平的显著提升往往是熟练度的提升，而熟练度带来的成就感其实是不明显的，更别说在这个游戏里你还常常不得不使用不那么熟练的英雄了。这样一来，娱乐玩家很容易感到游戏的不有趣。我们可以对比机制更简单但更竞技的老牌 FPS Quake——我想没有 Quake 玩家会觉得 Quake 简单，但也没有 Quake 玩家会试图把 Quake 推向全世界——他们都知道这个游戏并不是娱乐大众可以消受的。守望先锋的娱乐性没有那么强，它是更偏向于竞技的游戏，但吸引了太多的娱乐玩家，偏偏这些娱乐玩家影响竞技玩家的团队体验的情况似乎太多了。</p>
<h1 id="沟通"><a href="#沟通" class="headerlink" title="沟通"></a>沟通</h1><p>如何快速有效的沟通其实是问题的核心之一。CS 式的交流设计守望先锋和围攻都没有，战地一则存在感不高，我认为是体验差的相当一部分原因。我不太明白为什么他们不去做。我之所以没有谈到这部分，只是略微提到，是因为我想对这个话题进行一下扩展，包括到军团要塞之类的其他 FPS、MOBA 类游戏等。在此只稍作记录。</p>
<h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1><p>也许你已经发现了，我前面说的一大堆，都是基于随机匹配队友得到的结果。而现实情况是组队游戏的玩家非常多，而且组队游戏的体验也显然比单人游戏好得多。多人游戏稀释了很多让人不愉快的地方。</p>
<p>守望先锋团队合作部分的设计让我想到风暴英雄——非常看重配合、非常看重大局观、非组队不能玩。这也许是刻意为之。而围攻，说实话，需要交流的部分并不算很多，只言片语就能说清楚形式，而且队伍有着一个共通的目标，随机匹配的体验也不算太差，但组队更好——这当然也是显然的，组队体验还差的游戏，说实话我没见过几个。</p>
<p>这篇文章虽然字多，但讲的东西着实不多，只是记录下来一些想法，以期将来或许有用。</p>
<h1 id="External-Links"><a href="#External-Links" class="headerlink" title="External Links"></a>External Links</h1><p>[1] <a href="/2017/02/16/The-Breakout-and-Predicament-of-Overwatch/" title="守望先锋的突围与困境">守望先锋的突围与困境</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;说实话，我的网游（或者说，叫多人团队合作游戏）经历实在不多。小学时候的 CS 1.6，高中年代的英雄联盟、风暴英雄，到大学期间的军团要塞、求生之路、守望先锋、战地一和彩虹六号：围攻，基本上就是全部。这些游戏带给我的多人体验本身就有很大差异。鉴于近期还玩的只有围攻、战地和守望先锋，所以本文就只讨论这三者，并且不考虑网络因素造成的体验影响。战地一只讨论征服模式。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游戏设计与评测" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
    
      <category term="游戏设计" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好奇与矛盾——黑暗之魂的叙事手法</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/01/24/Curious-and-Contradictory-The-Narrative-Techniques-of-Dark-Souls/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/01/24/Curious-and-Contradictory-The-Narrative-Techniques-of-Dark-Souls/</id>
    <published>2018-01-24T15:40:00.000Z</published>
    <updated>2018-07-27T04:58:49.867Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在我正式游玩黑暗之魂前，我以为“魂学家”会像是上古卷轴的“Lore 党”一样的珍稀存在，但我发现并不是。 </p>
<p><em>剧透</em>注意。 </p>
<a id="more"></a>
<h1 id="引发好奇"><a href="#引发好奇" class="headerlink" title="引发好奇"></a>引发好奇</h1><p>我是一个很看重故事和玩法的人，没有一个好的故事或者优秀的玩法，一款游戏很难吸引我的目光。</p>
<p>在洛斯里克高墙时，吸引我的部分很难说有故事的存在。没有故事的支撑，我原以为这个游戏也会像其他游戏一样，当我对他的“玩法”感到腻烦时便不再打开，但事实证明我错了，黑暗之魂的故事，或者说叙事，非常有趣。当然，玩法上黑暗之魂也是十分优秀的，或许也值得我单凭这一点就体验完全部内容。不过，玩法部分并不是本文的重点。</p>
<p>黑暗之魂3是我玩过的第一部魂系列游戏，它的故事也吸引着我。让我惊叹的叙事部分在于洛斯里克的高墙的关底那一段。</p>
<p>洛斯里克高墙的关底部分有着什么？有玩家遇到的第一个羽翼骑士，有第二个 Boss 波尔多，有第一个看起来很像 Boss 战场景但并没有敌人的主祭所在的教堂。 </p>
<p>羽翼骑士，我第一次遇到他时并不知道天使信仰，更别说洛斯里克内部的斗争了——但这并不妨碍我感受到这一点。想要遇到羽翼骑士，那么首先玩家会从梯子下面看到许多洛骑的尸体（或者说空壳？）。初见这个场景的时候便勾起了我足够的好奇。为什么他们在“自相残杀”？是因为活尸化吗？ 在此之前，玩家应该还没有见过任何的怪物间的自相残杀（第一次遇见，应当是在法兰不死队门口的吸魂鬼和法兰不死队）。因此，我玩到这里时，感到的是深深的疑惑。</p>
<p><img src="Winged_Knight.jpg" alt="Winged Knight"></p>
<blockquote>
<p>在这里可以很明显的看到，羽翼骑士身上插着的就是洛斯里克骑士剑。</p>
</blockquote>
<p>第二个使我疑惑的地方在于高墙的 Boss，“冷冽谷的波尔多”。一个初见的玩家在这里，几乎不可能听说过冷冽谷这个地方（除非在载入时看到了物品的说明）。那么，为什么冷冽谷的人会出现在洛斯里克城？又为什么是从一坨“旋涡”中出现？</p>
<p>随着游戏的进行，类似的奇怪之处会一个个地出现。有的会在后面得到解释，有的需要玩家用心发掘，有的则需要一点脑补能力。</p>
<h1 id="并不随意的设定"><a href="#并不随意的设定" class="headerlink" title="并不随意的设定"></a>并不随意的设定</h1><p>物品说明，这一并不特殊的设定，在黑暗之魂里却变成了几乎唯一的信息来源。官方也毫不避讳这一点，在载入界面便是随机出现的物品说明，而在游戏进程里，却没有多少文字。有的观点认为这种叙事方式是投机取巧，但我认为制作组在叙事上下了非常大的功夫，并不比平铺直叙的方式简单到哪里。</p>
<p>例如，由幽邃主教群掉落的骑士人偶提到冷冽谷被结界笼罩，需要持有这个人偶才能进入冷冽谷。乍一看，似乎这只是一个限制流程的道具，但是制作组确实在别的地方体现了结界这一特点。在冷冽谷，可以清晰地看到洛斯里克城，但在洛斯里克城却完全看不清冷冽谷。</p>
<p><img src="Boreal.jpg" alt="From Lothiric to Boreal"></p>
<blockquote>
<p>在高举小环旗的地方，只能看到建筑的一点点尖。</p>
</blockquote>
<p><img src="Boreal_2.jpg" alt="From Undead Settlement to Boreal"></p>
<blockquote>
<p>在搬运工带玩家抵达的地方，也只能隔着云雾看到一点王城的顶部。</p>
</blockquote>
<p><img src="Lothric.jpg" alt="From Boreal to Lothric"></p>
<blockquote>
<p>而在穿过了冷冽谷结界之后的桥上，整个洛斯里克城清晰可见，连渲染方式都变了。</p>
</blockquote>
<p>玩过一代的玩家可能会发现两点异常之处：一代的王城在高山之上，而三代里所在的位置却比不死聚落还矮；三代的王城似乎比一代的王城小了很多。不过随后我们就会知道，三代的场景是空间错乱的，许多无关的地区被“糅合”到了一起，而且洛斯里克城为了抵抗“人之脓”，也将城池给“升了起来”。这么一来，也是合理的。</p>
<p>在烟熏湖中，我们会遇到一只非常巨大的沙虫，而且，我们可以从黄虫药丸的道具说明中看到它的来历：</p>
<blockquote>
<p><em>卡萨斯的守墓人们使用这个药丸猎杀一只砂蠕虫，据说那只砂蠕虫最后落入深层地底，变成熏烟湖的巨大主宰。</em> </p>
</blockquote>
<p>黄虫药丸可以提高雷的抗性，而烟熏湖的沙虫也会使用雷系的法术。</p>
<p>诸如此类的许多细节，我们有理由认为 From Software 不会做出自相矛盾的设定来，许多看似奇怪的环境和怪物，必然有其对应要讲述的“故事”隐藏在其中。</p>
<h1 id="矛盾与疑问"><a href="#矛盾与疑问" class="headerlink" title="矛盾与疑问"></a>矛盾与疑问</h1><p>黑暗之魂的怪物种类都是有各个区域的特色的，不同区域间的怪物设计和种类都差异明显。那么，玩家在游玩过程中，显然会对这种显然的矛盾之处感到疑惑。</p>
<p>例如无主墓地前的蛇人守卫。玩家常常遇见蛇人守卫的地方，一代中有塞恩古城，三代中有古龙顶。而我们知道塞恩古城是王城的要塞，那么我们可以推测蛇人是神族的守卫。既然蛇人守卫和神族有了关系，那么太阳长子前往的地方——古龙顶，也出现蛇人就不奇怪了。这样一来，蛇人出现的地方势必与神族有关，那么无主墓地出现的一个蛇人守卫就显得十分耐人寻味了。基于此，有“魂学家”提出无主墓地是神族的墓地（例如古达是神族）的说法，这个说法同时也解释了为什么无主墓地会存在黑骑士。</p>
<p>又如石像鬼。一代中出现的石像鬼有两处，一个是守钟的石像鬼，一个是王城的石像鬼。鉴于钟的作用是打开塞恩古城的大门，我们不难理解两处的石像鬼确实（都和神族）有所联系。三代的石像鬼则出现在洛城顶和罪业之都。先不说两作之间的石像鬼是否有联系，石像鬼作为一个只出现过少数几次的特殊怪物，玩家们在洛城顶遇到石像鬼时，产生疑惑也是自然而然的了。基于此，玩家们会发现洛城内竟然有一个雕像持有教宗沙力万的罪业大剑，而沙力万则到达过罪业之都。</p>
<p>黑暗之魂的怪物设计非常优秀，而游戏体验也会使得玩家对怪物的印象颇深。那么，由此而延伸来的，利用怪物引发矛盾，进而使玩家不自觉的感到疑问，那么玩家会主动去探索剧情也不奇怪了。</p>
<p>除了怪物之外，特殊道具的入手也可以达到这一效果。例如罗莎莉亚的灵魂可以换来奇迹阳光滋润，斯摩的巨锤依旧在冷冽谷，猎龙者套装却在古龙顶（而且没有尸体），哈维尔的一套在法兰要塞旁边的高墙上的离群恶魔边上（而且有尸体），这一切都令人浮想联翩。</p>
<h1 id="场景也是故事的一环"><a href="#场景也是故事的一环" class="headerlink" title="场景也是故事的一环"></a>场景也是故事的一环</h1><p>黑暗之魂不是第一个用场景来叙事的，但或许是少数几个把场景作为故事的重要组成部分的。在此之前，大多数游戏对游戏场景的利用，多集中在烘托氛围，或者写实的画面上。但黑暗之魂更进一步，它把场景作为故事的重要补充，并且填充了大量的剧情暗示。黑魂的场景，潜藏着大量的暗示要素。灰烬审判者旁边的巨大棺材，打刀看守的存有防火女眼眸的塔内大量的尸体，洛斯里克高墙一开始就出现的树状人形，羽翼骑士和洛骑的尸体，再到往后的不死队尸体堆，与神族有关的建筑高大的门，人类居住的罪业之都矮小的门，尤姆王座旁边的大量尸体，无一不在展示着这个世界的历史。</p>
<p>黑暗之魂的画面并不算好，甚至可能赶不上古墓丽影。但是，在古墓丽影中，我面对开阔而精美的场景，能感受到的只有精美，但它们却不值得我一点一点细细观察。而在黑暗之魂里，无数细节都暗藏在场景之中，好比我前文提到的冷冽谷和洛城互相远望的区别，能自然地引发玩家的探索欲望。</p>
<p>我相信大量利用场景来讲述故事并不比平铺直叙的大量文本来得简单，这一切都倾注了制作组的心血，实在很难说是制作组寻找的一个偷懒方法。</p>
<h1 id="进程外的乐趣与感染力"><a href="#进程外的乐趣与感染力" class="headerlink" title="进程外的乐趣与感染力"></a>进程外的乐趣与感染力</h1><p>4X 类游戏有一个要素叫探索（explore），尽管我认为在这类游戏里这个要素应该叫侦查。在黑暗之魂里，除去进程的推进，也有探索的乐趣在，虽然似乎这个乐趣的门槛稍微高了一点。</p>
<p>随着游戏的进展，积累的“魂学”知识也越来越多，我也会尝试解读一些游戏中的暗示和剧情。当我意识到我正在做的事情其实是在创造“我自己的黑暗之魂故事”时，我想到的是那句几乎都要被用烂了的句子：</p>
<blockquote>
<p>一千个人眼里有一千个哈姆雷特</p>
</blockquote>
<p>脑补故事的乐趣是游离于游戏本身进程之外的，但这也使得这个乐趣不因为游戏的结束而结束。黑魂的游戏进程本身并没有透露出特别多的故事，对“魂学”一无所知的玩家只会知道游戏的内容是斩杀薪王，取得柴薪，然后传火，延续世界——似乎是一个很王道的故事。但参与到“魂学”中之后，玩家会逐渐了解更多关于火、不死人诅咒的事情，进而感受到整个黑魂世界绝望而悲伤的氛围，也会衍生出自己的对传火一事的态度，也能了解葛温及神族的各种事迹。仿佛玩家不是一个传火的英雄，而是一个在考古的历史学家，一点点地揭开历史的真相，传火的真相。</p>
<p>通过亲身参与而传达出来的剧情，会更加有感染力。</p>
<h1 id="参与感"><a href="#参与感" class="headerlink" title="参与感"></a>参与感</h1><p>一个有角色扮演要素的游戏，参与感，或者说代入感，是很重要的。回想一些传奇般的RPG游戏，故事的进程是与玩家息息相关的。</p>
<p>近一些的，有知名的“囚犯卷轴”。上古卷轴从第一代竞技场开始，就有了主角是囚犯的先例。在3代之后，更进一步，主角在游戏开始前仿佛就没有一个合法的身份——尽管主角们一个是英雄转世，一个成了疯神，一个是龙裔，但游戏完全没有对其之前的身份做任何设定。与上古卷轴相近的，辐射系列虽然并不是凭空“造”出了一个主角，但是主角的大部分经历都是在玩家参与后才发生的，与主角自身有关的内容相比其他并不算很多。RPG 界的传奇异域镇魂曲则干脆将主角设定成了一个“诈尸”的无名氏，在轮回中忘记了自己的一切，游戏的进程便是寻回主角的记忆。</p>
<p>这些游戏的特点之一，就是主角大部分的知识和玩家的知识是共通的。这可以更容易地使玩家产生代入感（而不像 DND 那样，扮演也是有门槛的），让玩家感受到自己的行为确实是在影响游戏世界，确实是参与到了故事之中。</p>
<p>而与之相对的，则是弱化了参与感的游戏。广义上看，我把古墓丽影、刺客信条和巫师都纳入这一类里。大部分时候，这些游戏的主角会有自己独特的知识和见解，这种与玩家的知识割裂会破坏代入感，让人感觉像是在看一部电影，而弱化了角色扮演的感觉。</p>
<p>回到黑魂中来，在其中“考古”和角色扮演有什么关系？仔细想想，黑魂的主角一言不发，似乎考古与角色没有什么关系，纯粹是玩家自己的行为。但是，换一种角度，主角没有态度，其实等于玩家的态度就是主角的态度。玩家对世界的理解决定了主角对世界的理解，玩家对传火的态度决定了主角对传火的态度。因此，尽管黑魂系列的流程都是线性的（我认为一代也是线性的，这涉及到我对线性的理解，在此不做展开），但却能产生许多开放世界游戏都不及的参与感和代入感。</p>
<h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1><p>黑暗之魂的叙事手法确实非常吸引人而具有创造力。过往的绝大部分游戏，即使是 CRPG 一类的注重剧情的游戏，大多数都致力于如何讲一个好故事，由此衍生出了许多种手法。黑暗之魂则展示了一种完全不同的可能性，它致力于让玩家主动探索故事。</p>
<p>我回忆起四五年前，上古卷轴贴吧还繁荣的时候，有关奈恩的 Lore 讨论往往关注寥寥，以至于 Lore 党们要专门去一些小众的地方专门讨论（也就是 Vivec 吧之类的）。固然上古卷轴本身对 Lore 的介绍就含混不清，而且新作似乎更偏向于写实，更重要的一个原因也许是游戏本身没有特别的引导。而反观黑魂，往往关于剧情的讨论都十分热烈，基本上随便拉一个玩家出来都会有自己的理解——无疑，这种手法是成功的。</p>
<p>让玩家主动探索故事是一个方向，但如何平衡海面上和海面下的故事内容或许是个问题。</p>
<p>若照搬黑魂，利用掩盖的手法，先不提这个手法是否足够优秀，这个手法本身便存在着一些问题：掩藏的东西太少，则没有探索的乐趣；掩藏的东西太多，又不可避免地会让剧情陷入黑魂饱受诟病的模棱两可上。或许恐怖游戏或者宗教哲学类的游戏会喜欢这个手法，但我认为这并不是最佳的方案，也不具备普适性。</p>
<p>一个更加可能的手段是，将探索的部分作为游离于透明的故事之外的“额外内容”，从场景和怪物中下手，设计更多的细节、矛盾和伏笔，逐渐地构筑起一道道谜题，随着剧情的推进而逐步解开。既可以避免将谜题与矛盾写入文本中，一通灌给玩家，又可以让玩家更乐于观察、体验游戏世界。这里又不得不提到上古卷轴。天际省里面确实存在着大量隐藏的内容，但是一个显而易见的问题是，这些隐藏的内容过于隐藏了，有的甚至没有一点提示，只是一封信散落在路边——这撞大运般的细节如何能让玩家主动去探索？当然这么评论对上古卷轴是不公平的，因为从现实的角度上讲，确实这封信只能普通地散落在路边，不可能会有更多的提示了。但也许，我们可以把这种彩蛋式的细节放大一些，放到更为重要、更为宏大的剧情线中去。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在我正式游玩黑暗之魂前，我以为“魂学家”会像是上古卷轴的“Lore 党”一样的珍稀存在，但我发现并不是。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;剧透&lt;/em&gt;注意。 &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游戏设计与评测" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
    
      <category term="游戏设计" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
      <category term="叙事手法" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E5%8F%99%E4%BA%8B%E6%89%8B%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>古典小说推荐（一）</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2018/01/24/novel_1/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2018/01/24/novel_1/</id>
    <published>2018-01-24T15:40:00.000Z</published>
    <updated>2018-07-27T07:37:32.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="注意"><a href="#注意" class="headerlink" title="注意"></a>注意</h1><p>本系列推荐将带有强烈的个人风格，尽管会带上某些评分网站的评分，但并不作为参考依据，同样的，社会风评、作品内容、文学成就均不作为参考要素。</p>
<p>推荐内容可能带有个人的感想，以供参考。由于对书进行评价或解读不得不涉及剧透，所以我只能有限地讲一讲书的内容，当然，也是基于我的理解，仅供参考。</p>
<p>对于外文小说，不会提及译本区别。</p>
<h1 id="《嘉莉妹妹》"><a href="#《嘉莉妹妹》" class="headerlink" title="《嘉莉妹妹》"></a>《嘉莉妹妹》</h1><p>这是我真正意义上的读的第一本书，阅读时间大约是在初中。由于是在一堆书中鬼使神差地随机选出来的，所以我当时并不知道这本书居然如此“伤风败俗”——当然这是玩笑话。现在看来这本书我读得正是时候，我得承认它对我的三观有不小的影响。</p>
<p>本书藉由忠实地反映美国生活，进而讨论了关于人生的许多方面，财富、家庭、个人的幸福等等，均有涉及。在剧情的推动下，不同人物的三观产生了碰撞与冲突，进而引发了接下来一连串的事件。</p>
<p>个人评分：8/10，优秀，值得一读。</p>
<p>重新阅读的必要性：2/5，也许有了更多经历后，重读会有更多想法。剧情上重复读的必要性我认为不大，一遍精度就能较好地理解剧情。</p>
<p>背景知识的必要性：2/5，不需要专门查阅资料，也能够较好的理解。但若有更多美国当时的背景知识，会对人物行为和社会风气有更好的认识。</p>
<p><em>古典推荐预计补完：《远大前程》、《雾都孤儿》、《战地钟声》</em></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;注意&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#注意&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;注意&quot;&gt;&lt;/a&gt;注意&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;本系列推荐将带有强烈的个人风格，尽管会带上某些评分网站的评分，但并不作为参考依据，同样的，社会风评、作品内容、文学成就均不作为参考要素。&lt;/
    
    </summary>
    
      <category term="书籍推荐" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    
      <category term="书籍推荐" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>守望先锋的突围与困境</title>
    <link href="https://lingsamuel.github.io/2017/02/16/The-Breakout-and-Predicament-of-Overwatch/"/>
    <id>https://lingsamuel.github.io/2017/02/16/The-Breakout-and-Predicament-of-Overwatch/</id>
    <published>2017-02-16T07:35:09.000Z</published>
    <updated>2018-03-22T14:08:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>异军突起，而后迅速谢幕。</p>
<a id="more"></a>
<h1 id="通俗化的突围"><a href="#通俗化的突围" class="headerlink" title="通俗化的突围"></a>通俗化的突围</h1><p>在我看来，守望先锋是 FPS 游戏“通俗化”的产物。</p>
<p>什么是通俗化？例如，我认为 LOL 是 DOTA 的通俗化。某种程度上来说，DOTA2 也是 DOTA 的通俗化。炉石是万智牌的通俗+演绎。它们都降低了玩家入门的门槛，但是都颇具可玩性，俗称“入门容易精通难”。当然这个“门槛”是广义的门槛，而不是单纯的游戏难度的门槛。比如你玩 DOTA2 就没有 DOTA 那么麻烦，也更容易操作，却不涉及根本。</p>
<p>FPS 游戏似乎一直没有什么人去通俗化。比如战地系列就是出了名的新手不友好，第一课就是先活着，然后才是想着怎么杀人。最通俗化的 FPS 游戏可能是 CF 了（我说 CF 肯定有人会骂我吧）。</p>
<p>那么，守望先锋的通俗化成功吗？我想是成功的。我还记得这游戏刚出的时候，就有很多人感叹说自己作为一个FPS手残都能杀人。如果把普通女性玩家的数量作为成不成功的标准之一，守望先锋无疑也是成功的。</p>
<p>在讨论守望先锋之前，让我们暂且忘记什么是军团要塞，我不想陷入有关借鉴和复制的困局。现在我们不知道军团要塞的工程师，不认识医生，不认识 Mundy 也没见过他的猎人弓，更别说推车和六对六比赛了。</p>
<p>好了，我们来看一看守望先锋的通俗化为什么是成功的（以下说明并不针对任何一个版本，如涉及数值一般是基于最初版的）。只有知道了这个，才会发现守望先锋的衰落和成功密不可分。注意，既然是讨论通俗化的成功，那么下面这段文字是基于初版的。</p>
<p>第零点，最先的最先，是非写实而优秀的画面，讨喜的人设，以及良好的优化。不要笑，这很重要。看看守望先锋的先驱，军团要塞，血腥而暴力，画面放到现在也十分过时。守望先锋则不，标签鲜明的角色和二次元化的画风，以及多国籍英雄的情怀加分，舒适的画面，简直太能吸引非 FPS 玩家了。而二次元动画已经证明了卖人设的效果，守望先锋对人设的利用可说是完美地把握了时代的浪潮。良好的优化则降低了游戏的门槛，不至于让广大新玩家因为配置原因而体验不到游戏。</p>
<p>再次一级，我觉得不是技能的出现，而是科幻的武器。是的，技能固然很重要，还出现了源氏、莱因哈特这类技能型英雄，但是我认为这个游戏通俗化最重要的一点是武器的变化。守望先锋的武器普通攻击是没有后坐力的（麦克雷的后坐力只是个动画，等你能开第二枪的时候枪支是归位了的，而六连发是确实有后坐力的），取而代之的是随机的弹道扩散，这极大地降低了入门门槛。并且，守望先锋没有武器给你换，一个英雄就一种，也没有弹药总量的限制，也不用右键瞄准，连手榴弹都没有了（本来狂鼠的攻击可以看做是手榴弹，但不限数量实在是降低了太多门槛）。这几点合起来意味着什么？意味着作为一个FPS新人，你不需要去选一把适合你的武器（想想其他 FPS 里那么多的枪支），不需要学习如何压枪，不需要玩很久来解锁瞄具，不需要研究什么是归零点，只需要往大概的方向“泼水”就能造成输出，就能愉快的玩耍。简单而有效，这太能吸引 FPS 新人了。</p>
<p>第二个关键点是技能和新类型角色的出现。是的，我把新类型角色和技能放在一块儿讨论，因为本质上新类型角色（例如小美和莱因哈特）都是依靠技能来支撑的。尤其是出现了源氏这样的英雄，设计得非常成功，让各个角色定位清晰，也让战局有了很大的变化，你需要随时关注来自全方位的敌人的攻击，各种英雄有非常多的方法杀掉一个 FPS 高手操控的角色。同时也迎合了不同玩家的喜好。并且小美这样的“控制型法师”和大量的位移、保护性技能的出现，也增强了玩家的生存率和战局的激烈程度。这样的设计也是史无前例的，能给玩家带来很大的新鲜感，也给了玩家更多的选择——你没有必要去选择拼枪法的突击位，你可以去玩小美或者狂鼠、Dva这样的“手残友好型”英雄（好吧，我承认它们可能并没有那么手残友好），也有足够多的技能和足够厚的盾来保命。而一些强力的控制技能和输出技能，也给了 FPS 新人击败 FPS 熟手的机会。</p>
<p>第三点是游戏人数与模式、地图和数值的设计，它们非常平衡也十分精妙，并且影响到了第四点。守望先锋的六人是非常合适的，玩家不会因为人数太少（比如五个人）而导致一些重要的位置没人选择（想象一下只有五个位置，你不会有任何的机会去玩半藏……），也不会导致整个队伍被一个高手杀穿。地图大小也不适合更多人的战斗，七个人会使得战局过于拥挤（当然，实际情况我认为是七个人的平衡十分难做，英雄数量也不足），大部分情况下狭隘的地形也阻止了黑百合这样的狙击随意发挥的情形。地图和模式的设计和血包的存在，让玩家有了更多的机会利用地形和游戏机制来取得优势，而不是仅凭 FPS 技巧（你一定还记得把人推下悬崖的快感）。游戏的数值水平经历过几次大的变动，最终生命值指标停留在 200 这个基准上。这个数值和伤害大致有一个微妙的平衡，你不会轻易地露头就死，你有足够的反应时间去找到你的队友或者掩体。事实上，想要让你露头就死非常困难（半藏、黑百合或者小美），突击英雄的瞬间输出水平都不怎么样（忽略强得过头的麦克雷六连发时代好了），反倒是有 CD 的技能瞬间输出更为强大。这使得巧妙地利用技能可以一定程度上缓解射击技巧不足带来的弱势。游戏模式也足够简单，目标单一，是单纯地围绕一个关键点去打团，降低了入门难度（尤其是减少了像风暴英雄一样的大局观的要求）。</p>
<p>第四点是游戏时间。游戏时间是个似乎无足轻重但是很重要的指标。既然你要通俗化，不能过度占用玩家的时间是一个很关键的因素。但同样的，这个也导致了想玩长局对决的玩家没有合适的模式去玩。在游戏的设计上，我倾向与认为是先有了时间限定，才造成了地图的大小适合六个人。</p>
<p>第五点是治疗的设计较为合理（最开始的版本，其实并不是非常合理，例如我认为禅雅塔的生命应该是200，卢西奥的强音冷却应该更长，天使的几个技能也太弱了）。我们来看一下三个治疗型英雄的设计，外加一个76的影响可以额外考虑，此处不表。卢西奥拥有独一无二的大范围低速回血，并且有长冷却的中速回血，是非常适合跟团的奶，操作压力也小。他的缺点是快速抬血能力的不足，需要血包的补充，很合理。一场团大概只能用出一个强音且CD走完一半多是较为合理的。天使和和尚是单奶，天使治疗速度中上而和尚的治疗能力中下，激烈的团战下照顾全局有难度，但是能给特定英雄提供较强力的保护，并且他们的大招一定程度上弥补了这个缺点，属于一种功能型治疗，和尚还提供了集火能力。三个治疗都没有很强的输出能力，但是天使和禅雅塔可以辅助输出，卢西奥能提供追杀能力。这样的设计，不会出现两个治疗的情况，因为缺乏输出或者防御能力，也不会出现杀不死人的情况——除非对方有两个治疗。也就是说，治疗能提高你平时的生存能力，二对一时能有较大胜算，但不能让你百分之百不会死亡，平时也能将你的血线保持在安全线。</p>
<h1 id="FPS-的融合"><a href="#FPS-的融合" class="headerlink" title="FPS 的融合"></a>FPS 的融合</h1><p>也许是刻意为之，OW 一直在试图做着 FPS 与其他游戏类型的融合。从引入战法牧体系就可窥一斑。有关的讨论我还没有想好该如何写，暂且搁置吧。</p>
<h1 id="冷却的困境"><a href="#冷却的困境" class="headerlink" title="冷却的困境"></a>冷却的困境</h1><p>守望先锋的失败，或者说冷却，不可避免。它通俗化得如此成功，以至于吸引了一批没有看清楚这个游戏实质的玩家加入，造成了一种生机勃发的假象。</p>
<p>我认为守望先锋与风暴英雄是类似的。当宣传力量带来的玩家浪潮退去的时候，应该就是 OW 实际上的玩家群体了。与风暴英雄最大的区别是，风暴英雄生不逢时，而守望先锋掐准了时机。倘若风暴英雄早生些许年，也许会是完全不同的结果。</p>
<p>一切看起来都非常完美，对不对？其实并不。上面的成功，其实都有一个隐含的前提，就是大家都是新手。当大家熟悉了这个游戏，这些优势就不存在了，对娱乐玩家的吸引力也会自然下降。守望先锋的冷却，与其说是冷却，不如说是回归竞技性。我的观点是，这个游戏对娱乐玩家的吸引力没有他发售之初那么高，发售之初火爆的原因是因为它确实优秀，但它没有优秀到能够吸引数量如此庞大的娱乐玩家——它的骨子里是硬核的竞技游戏，而设计师也是这么认为的。</p>
<h1 id="优势转变"><a href="#优势转变" class="headerlink" title="优势转变"></a>优势转变</h1><p>第一点里面提到了科幻的枪支，一个英雄就一种（有的两种）武器，不用研究伤害距离曲线（反正大体上都是普通子弹远处没伤害，投射物伤害不衰减），也不用想方设法解锁其他的武器，也没有独特的枪支改装，在游戏内也不会有任何变化，体现了绝对的公平，以及……内容，或者说对局间差异性的缺乏。偏向娱乐的新玩家变成老玩家后，会发现继续玩一个英雄和刚开始没有区别——完全一样。追求娱乐而非竞技的玩家被迫寻找新的元素来满足自己，哪怕是较为同质化的新瓶旧酒（LOL 里就有很多新瓶装旧酒的英雄，但都有一点改动，比如阿卡丽和卡特琳娜，并且在不同对局中，玩家也需要个性化地 build 他们），但是没有，只有皮肤。多种多样的技能也带来了 <strong>只基于个人实力</strong> 绝对性的使用强度差异，你没法通过赢的团战来提高数据上的角色实力，一切都是只基于你的个人水平的。在这之下对于娱乐玩家来说，这个游戏越来越显得不那么友好。地形优势也被抹平，点外的空间只是拿来拖个几秒钟的时间，毕竟大家都知道哪些地方可以利用（甚至可以用来反套路），点也只有一个。但总而言之，事情还没有那么严重。没人知道继续保持这样会不会崩溃，但至少不会崩溃得如此之快。</p>
<p>暴雪设想的玩家自己发明套路来克制套路的情况，原本是存在的。但是这和游戏模式其实是有点小矛盾的。例如曾经的花村有过 5 个 Dva Rush 的套路，你拿出克制阵容大概率是能防下的，但这个克制阵容却不一定能击败不是 5 个 Dva 的其他阵容的，而进攻方换阵容比防守方快的多，导致了防守方很容易丢第一个点。但是，因为能重复选择英雄，阵容的多样性是非常好的。对面的防御做的好，我可以拿出更多的76号、死神来突破你的防御；对面的进攻非常强，我既可以打正面，也可以选出更多的防守或者控制型英雄（对于枪法差的娱乐玩家来说，打正面不一定比团控有效率）。</p>
<p>一切都发生在排位出现以后。这几乎是一个必然，这标志着守望先锋的“新手时期”已经过去了，精英玩家需要有自己的空间，需要更好的平衡，而设计师刚好也是这么认为的。</p>
<p>我上面提到了套路克制套路有时候反而会使队伍陷入困局，而且有的玩家也并不是绝对的配合，这其实是与团队合作违背的。守望先锋非常强调团队，我想这很容易理解。虽然五打六、也有赢的可能，但总归很难像 DOTA 或者 LOL 一样能真正地一个人拯救世界——角色既不像 DOTA2 那样有成长，又不像其他传统 FPS 一样始终具备强大的击杀能力。简而言之，守望先锋的队友是不可或缺的，但至少没有像风暴英雄一样极端。但我们没法阻止广大玩家进入排位模式，所以有的不那么配合的玩家和太过肮脏的套路导致了禁止重复英雄的规则。</p>
<p>在此之后，守望先锋内容少的本质被迅速揭露了。大家很快就发现了当时的最优解（毕竟21个英雄除掉几个当时绝对的冷板凳，选出六个不是那么困难）。是的，本来玩家可玩的东西就少了，现在更少了。但是，这是不得不做出的选择。然后快速比赛也禁止了重复英雄，然后出了可以重复英雄的乱斗，但要么大家都在乱玩，要么就匹配不到人，总之不像曾经的快速一样了。与此同时的是，论坛上开始大规模出现娱乐玩家与竞技玩家的冲突，这一直持续到现在。</p>
<p>最矛盾的地方就是英雄数量的不足，不过这也没有办法。我知道这可能很奇怪，但是设计守望先锋的英雄其实非常困难，比设计 LOL 英雄困难得多。在守望先锋出来一阵子后，我很仔细地设想了几个可能出现的英雄（<a href="#对更新的预测">对更新的预测</a>），它们有的在某种程度上被做了出来，有的没有。我很难想象出有特别多的新的突破性设计（在 2018 年来看，确实没有源氏和大锤一般特别的突破性设计），因为没人能保证他不会毁灭性地破坏平衡，换句话说，我很难想象出守望先锋出到 LOL 那么多的<em>可用</em>英雄（注明可用，是因为 LOL 的几百个英雄并不是全都能在职业比赛上场的）。</p>
<p>想想为什么 OW 不能学习 LOL，推出大量的同质化英雄？一个重要原因是因为数值。OW 里一个英雄的数值是完全固定的，不像传统 MOBA 那样，可以通过数值设计来区分同类技能的不同特性，也不能区分游戏的阶段性。同样的技能类型稍加修改数值，在 MOBA 里就可以构筑一个装备配置和思路完全不同的角色，但在守望先锋里呢？没有，守望先锋里什么都没有，它简单到只有基于个人实力的正面战斗、正面战斗和正面战斗。</p>
<p>总而言之，守望先锋的通俗化成果带来的后果是游戏对娱乐玩家的吸引力降到一个比较低的水平，但又吸引了过多的娱乐玩家，于是给人一种“这游戏凉了”的感觉。</p>
<h1 id="机制的复杂与玩法的简单"><a href="#机制的复杂与玩法的简单" class="headerlink" title="机制的复杂与玩法的简单"></a>机制的复杂与玩法的简单</h1><p>我肯定有人会对上一节感到不满，理由是显而易见的：守望先锋的机制并不简单，甚至说的上复杂（否则怎么会出现平衡性耦合这样的现象？）。相比竞技 FPS 的一票老祖宗（CS、Quake、UnrealTournament 之流），守望先锋的机制复杂了不知道多少。但我依然要说守望先锋的玩法是简单的。</p>
<p>守望先锋的竞技性与 Quake 的竞技性不同，复杂度也不在一个维度上。抛开枪法这一点来看，守望先锋复杂的地方在于英雄的技能、阵容组成和技能交换，而 Quake 复杂的地方在于资源掌控，这是没有可比性的。</p>
<p>我们不如拿同样拥有英雄技能、阵容组成和技能交换这三者的 MOBA 游戏来类比一下。MOBA 游戏除了这三点之外，还有与游戏时间有关的英雄强势期、地图资源掌控、视野掌控、经济运营，甚至兵线控制与开团时机等等都包括在内。而守望先锋除了这三点之外很难再举出多少的复杂之处了（我个人认为在守望先锋里，开团时机和视野掌控的难度下降了非常多）。而守望先锋中，单个玩家乏力的输出又迫使玩家抱团，持续时间较长的团战又不得不让玩家围绕目标点进行，又额外去掉了几个复杂度。</p>
<p>复杂度的低下加上一些其他的因素，守望先锋的玩法被导向了强烈的个人水平之上，这对大众的娱乐玩家来说几乎是致命的。这样来看，玩家的流失是不可避免的了。</p>
<h1 id="对更新的预测"><a href="#对更新的预测" class="headerlink" title="对更新的预测"></a>对更新的预测</h1><p>既然前面提到“我很仔细地设想了几个可能出现的英雄”，我姑且把他们记下来。</p>
<p>第一个是有一定输出能力的治疗者。他的治疗量不应该很强，例如比天使低一些，但需要弥补输出能力的不足。他可以专门给那些血线不是非常危险的人治疗，让天使能照顾更危险的人，可以恰好和天使进行配合，并且不损失那么多的输出能力。和卢西奥配合在一起会增加回复重装血量的速度，但是没有那么有效，因为原本是天使这样高治疗量的英雄负责回复重装。这个可以认为是安娜或者禅雅塔，不过安娜比他强得多，无论是治疗量还是输出。安娜的出现完全击破了当时现有的战法牧体系，稍后我会讨论这个。</p>
<p>第二个是使用双管猎枪之类武器的英雄，他的爆发应该比死神还强，但是没有死神一样的魔法，输出也不如他稳定，不像76一样可以跑步也没有闪光弹一样的强力控制，但需要会闪现或者什么忍术来保证他能够突破枪林弹雨，命中率也可能欠佳（比如他有后坐力，连续开枪枪支还会发热），有效射程短，子弹也少。我觉得应该有他的原因只是因为刚好缺少这个设计，我说出来只是因为我强烈地认为他会出现，毕竟这个想法不那么特别——正如我上面提到的，不具备那么多的突破性。（在 2018 年来看，他是铁拳）</p>
<p>第三个是有神不知鬼不觉的刺杀能力的英雄，比如会影分身的和瞬移的别的忍者，而且不会像猎空和源氏一样暴露行踪。隐身是一个早已有之的设计，即使是在军团要塞里也有过类似的东西。说到刺杀能力，那么为什么不来一些更安全的突进方式？你知不知道一个从天而降的掌法？再然后，为什么要是输出英雄才能刺杀？能不能弄一个什么技能把一个人丢进我方的人堆里？不是路霸那样老套的钩子，而是互换位置、定向撞飞之类的能力。</p>
<p>第四个应该是秩序之光的修改，她应该被移出治疗类，而进入到防御。她应该会提供沉默的能力，或者新的屏障选择，比如一个可以持续产生屏障的装置——屏障这个设定还可以做更多文章，比如可以投射的屏障（远距离保护队友或者阻断输出），一条直线的有碰撞体积的屏障（冰墙？），一个笼罩一定范围的球形屏障（温斯顿有这个能力），一个阻断敌方远距离输出的大屏障墙，一个可以套给队友保护队友但也可以套到敌方身上隔绝输出的单体屏障（专门克制死神？），一个可以套在炮台上的屏障，一个可以给屏障回血的技能。屏障有着和额外生命值不同维度的特性：他可以游离于英雄个体之外，这有很多有意思的设计。这个的沉默和上面那个的隐身加起来变成了黑影。（2018 年来看，奥丽莎实现了我的这个想法的一部分）</p>
<p>第五个是从 MOBA 游戏中想到。FPS 游戏里也可以有弹道投射物（上面说的可投射的屏障也是）。目前守望先锋还没有多少英雄的技能是有关于投射物的，有的被做成了普通攻击。投射物这个东西还是很有意思的，MOBA 里很大一部分技能就全仰仗着它。但正如我前面提到的，没有了数值区分，OW 里的投射物间到底有什么区别？治疗？伤害？治疗加伤害？必中还是弹道？亦或者是主机游戏 PVE 里的辅助瞄准？有关伤害的元素着实不多，出个一两个就差不多到头了，需要从效果上做文章——一个可以减速的粘液球、一个可以炸飞周围人的炸药（狂鼠有一个这样的技能）、一个可以丢出去的持续回血或者加伤害的光环、一个丢中了可以增加双方攻速的什么药水、以及非常传统的——烟雾弹。（2018 年来看，这是莫伊拉）</p>
<h1 id="不存在平衡的设计"><a href="#不存在平衡的设计" class="headerlink" title="不存在平衡的设计"></a>不存在平衡的设计</h1><p>守望先锋的模式很难加入新的成员，因为没有特别需要的理由，每个位置都已经有足够好用的人了，接下来的很多英雄要么会事混合几个其他英雄的混血儿，要么是一些不那么特殊的设计，比如我上面举的几个例子，除非出现一个强力的打破平衡的人。我认为我的第一个设想是非常合理的，可惜安娜实在强大过了头——阻碍她成为突击英雄的原因只是因为队友把子弹全部吃掉了。她直接导致了输出量和治疗量同时的飙升，不会出现曾经的双奶奶不住人而且输出低的情况（你只要丢一个瓶子输出就够高了，而且你能奶住很多的人），强力而远距离的快速回血间接增强了输出英雄的存活能力，变相提高了伤害量。数值的平衡被她打破了。也是她坚定了制作组战法牧体系的观念，一个高输出的治疗是不被允许的——所以安娜的攻击手段和治疗手段合二为一了。</p>
<p>守望先锋的平衡非常难做。一切都设计得太好了，一环扣着一环，耦合程度高的惊人（想想看新版本的秩序之光在有一个以上时的表现）！仔细观察，你会发现其实守望先锋的输出水平是在渐渐上升的——麦克雷和76号都加强了伤害，而且是因为治疗量的提升而被迫升高的（我还记得76号坐过一段时间冷板凳，原因就是杀不死人——治疗太强了）。数字上看起来是微不足道的更新，但是极度科幻的武器和没有弹药限制的情况下，输出水平着实提高了一大截。而哪怕你的子弹伤害下降一点点，无处不在的治疗就会让你的输出效率大大降低。至于现在感觉突击英雄杀不死人，完全是因为治疗量的膨胀比输出要严重的多，而重装有更强的团队能力（路霸的秒杀和查莉娅、莱因哈特的团控），所以重装比突击要好用，它们原来的短板就是治疗量跟不上，现在完全不是问题了。看看现在的死神，简直太可怜了，原本高强度的输出，现在完全跟不上节奏（面对的敌人变了），很多时候他甚至没办法接近治疗一步。在看看发布之初的源氏，从谁选谁被喷的幼儿源到民工三连，再到八秒钟的龙刃砍天砍地到削了 1/4 的大招持续时间，无不透露出平衡性滑坡的事实。</p>
<p>现在守望先锋有点像一个回合制游戏，在大家交出大量的大招之前，你很难快速杀死一个人。这其中有一个关键技能，就是莱因哈特的E。它使得大家在远距离开盾交火攒能量的时候，短手的莱因哈特也能积攒出重要的控制性大招。这个技能的存在让大家都倾向于缩在一起远距离蹭能量，等一波大招开团，间接导致了突击英雄的冷板凳——两个大团控一丢，敌人必死，关键就在与谁丢的好、谁的队友位置好。但是问题在于，如果烈焰冲击这个技能积攒的能量非常少（或者干脆没有这个技能），进攻方很难攻下占有地利的防守方。</p>
<p>而单一的地图机制目标（我之前提到过），反而使得各个地图其实并没有什么区别，本质上似乎都是一样的。无非就是绕着车打、绕着点打、绕着点和车打，打赢了团战就打赢了比赛。而在几个关键点之外的地方开团？不存在的，大家都围绕在地图上几个关键点附近打，因为输出的乏力导致的战斗的延长，大部分时候外拉战线并没有好处（除非能解决输出乏力这个问题，比如各种大招 Combo），迫使防守方围绕着目标点战斗，在这一点上完全输给了军团要塞。刻意的缩短地图的直线长度也完全限制了黑百合这样的狙击的发挥，整个游戏透露着一股敌视 FPS 高玩的气息。然而我知道，一切都会随着精英玩家分崩离析。在足够长的时间后，精英玩家的水平会达到一个恐怖的局面，以至于猎空和源氏这样的灵活英雄必然将会主宰一段时间比赛，进而是黑百合和半藏这样的绝对高爆发英雄的天下。同样的英雄在不同层次不同阶段的玩家手里将会得到完全不同的平衡性表现。</p>
<p>通俗化过程中似乎砍掉了过多的复杂度，反而让游戏越玩越无聊。我持有着<em>不存在平衡的设计，只存在没有显著问题的设计</em>这一观点，我对 OW 的评价也遵守我这一观点。在游戏开始之初，源氏的技巧被发掘出来之前，尽管他纸面上有着超强的输出，但没人发挥的出来，反而是冷板凳；但在之后，他显著地不平衡了。这样动态的平衡性容易在以研究守望先锋为职业的职业比赛中大幅出现，但有的会受限于玩家水平，造成普通玩家和精英玩家中平衡的不均。虽然这看似是平衡性引发的灾难，但在我眼里，这却是守望先锋通俗化带来的必然困局。</p>
<h1 id="真正的困境"><a href="#真正的困境" class="headerlink" title="真正的困境"></a>真正的困境</h1><p>守望先锋真正的困境是什么？</p>
<p>在现有的游戏框架（复杂度）不变的情况下，暴雪铁了心发展守望先锋的电竞，平衡竞技性似乎并不是一个特别值得关注的问题。如何止住娱乐玩家的流失，维持关注度，可能才是核心所在。守望先锋的比赛并不像 Quake 或者彩虹六号：围攻一样难懂，新玩家看也不会很困难，但是选手个人技术之外的复杂度并没有复杂到大部分玩家难以计算，不可避免地，比赛的核心部分将会变成顶尖选手的表演赛。在其余游戏中，往往都有许多东西是普通玩家总结不出来，或者不有效的，而职业比赛可以让玩家们“学到”什么东西，但守望先锋却好像只能学个阵容对抗。</p>
<p>这会好看吗？没人知道。</p>
<h1 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h1><p>在发售初期，我看了无数的文章分析这个游戏的爽点，试图解释这个游戏到底为何有如此的“毒性”，但自始至终，我都觉得它们像是没有玩过游戏的人写出来的奇怪文章。这些文章甚至会把基本的连招也当做爽点，但实际上对于一个普通玩家来说，这根本没有特殊之处，唯有没有接触过游戏的人，才会觉得这很特殊。这个游戏的毒性只能在新手期持续，并快速地消退，然后进入竞技阶段。</p>
<p>通俗化之下，核心玩家的体验和娱乐玩家的体验被彻底地割裂开来。未来的对局，必然将是高端局愈加高端，甚至整个高端局的“关键之处”都与普通对局割裂。像源氏的龙刃这样的平衡性意外将会一个接一个地出现。战术基调也会随着玩家水平的变化而一阶段一阶段的固化。现在是多坦阵容，那么之后呢？谁能保证没有一个队伍可以招到超级强力的半藏和黑百合，然后“一枪一个”？</p>
<p>本文并没有打算就此结束，我对于守望先锋的困局还有更多的些微想法没有成型，也许再看一年会有结果。</p>
<h1 id="2018-年的回顾"><a href="#2018-年的回顾" class="headerlink" title="2018 年的回顾"></a>2018 年的回顾</h1><p>现在是 2018 年，回顾去年的这篇文章，惊奇的是有的地方确实被我正确预测到了，而且没有特别多需要修改的地方，那么，就不修改了吧。</p>
<h1 id="External-Links"><a href="#External-Links" class="headerlink" title="External Links"></a>External Links</h1><p>[1] <a href="/2018/03/18/Siege-Battlefield-and-Overwatch-Different-Practices-of-Teamwork/" title="围攻，战地与守望先锋——团队合作的不同实践">围攻，战地与守望先锋——团队合作的不同实践</a></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;异军突起，而后迅速谢幕。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游戏设计与评测" scheme="https://lingsamuel.github.io/categories/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8E%E8%AF%84%E6%B5%8B/"/>
    
    
      <category term="游戏设计" scheme="https://lingsamuel.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
